民權觀察譴責警方無理拘捕人權觀察員

譴責警方無理拘捕人權觀察員

新聞稿
2020年1月2日

昨晚（1月1日）元旦大遊行後，警方在銅鑼灣採取大規模拘捕行動，民權觀察三名人權觀察員在崇光百貨對開被警方防線圍困，等候數小時後被警方拘捕。

民權觀察表示，這是組織自2018年成立觀察員團隊以來，首次有觀察員被捕。民權觀察強烈譴責警方濫捕觀察員。警方的拘捕不但無理，此舉並違反《約翰內斯堡關於國家安全、言論自由和獲取信息自由原則》，即政府不應阻止監督遵守人權或人道標準的非政府組織代表進入可能已經發生違反人權的地區。而警方對收集人權狀況資料的人進行任意逮捕，亦是違反《公民權利和政治權利 國際公約》下保障見解自由及言論自由的責任。

民權觀察強調，他們早於2019年六月去信通知警務處將派遣觀察員在示威現場觀察及記錄，並再以口頭方式向警民關係科的代表解釋我們的工作及角色。觀察員有清楚的制服、證件作識別，並以中立、不干預各方的原則進行觀察行動。過去半年，民權觀察的觀察員一直可以順利記錄警方的行動，並曾進入警察的封鎖線內了解示威者被捕或抬走的情況。

民權觀察已聯絡律師為三名觀察員提供協助，並要求警方立即釋放三名觀察員。

此外，民權觀察強烈關注警方在1月1 日在銅鑼灣的圍捕行動，亦獲悉有路過的途人無故被警方防線包圍數小時，經搜查後部分更被拘捕。民權觀察認為警方的行動屬任意拘捕，特別是當時民陣的遊行剛結束，銅鑼灣一帶有大量參與完民陣遊行的和平示威者，質疑警方企圖以大規模濫捕的方式阻嚇和平示威者行使集會及表達意見的權利。

痴撚線人權觀察員都拉
公然違反國際公約

便衣持長槍
便衣蒙面
便衣無warrant
便衣混入人群

全部都係製造混亂
便衣做完混亂再用「澄清」方式推卸責任
所有社會分化及撕裂根本係狗隊做成

手足不須再分化，捉鬼乃不信任狗隊之表現
而非割蔗手足，責任在於狗隊
本人在此讉責警方不應使用便衣
請狗隊盡快正視問題及承擔責任
(建議解散狗隊）

無後果

習近平係現場都拉埋呀

香港警察蒙面便衣持槍，打劫金行找換店都係香港警察自己人。

垃圾高層以為叫前線蒙面唔show卡同number 可以保護佢地
根本就目光短淺，造成更大問題
一係社會更加撕裂
對狗隊更不信任
二係冒警問題
三係製造更多混亂

諗出呢條屎橋嘅垃圾真係禍港